<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Alecrim Blog</title>
    <description>Humanidades e tecnologias. Juntas e em português.</description>
    <link>https://blog.alecrim.com/</link>
    <atom:link href="https://blog.alecrim.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 18 Dec 2021 19:01:32 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 18 Dec 2021 19:01:32 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Resposta aos Recrutadores</title>
        <description>&lt;p&gt;Deixando por aqui esse pequeno “template” de resposta aos recrutadores para ficar mais fácil de copiar e colar no futuro.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Olá. Obrigado por me contactar e me considerar para essa “oportunidade”.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Antes de agendarmos esse “bate papo”, porém, gostaria de saber:&lt;/p&gt;

  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Qual o perfil da empresa, da equipe e do produto no qual possivelmente trabalharei;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Quais as políticas efetivas (não as propagandeadas, mas as reais mesmo) da empresa quanto a inclusão, diversidade e acessibilidade, levando em conta, obviamente, o respeito mútuo na relação empregador/empregado, sabendo que o poder de uma empresa é desproporcional a de um funcionário, portanto e daí sua obrigação primária de proteger os menos favorecidos;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Qual a senioridade pedida para o cargo, já que uma &lt;em&gt;checklist&lt;/em&gt; de exigências costuma ser igual de estagiário a “megablaster”, não significando muita coisa.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sem o ultrapassado “trabalhamos com a pretenção salarial do candidato”, qual a faixa de salário que pretendem pagar para essa vaga de emprego, levando em consideração minha senioridade, além de quais os benefícios reais, incluindo aí quais as práticas de reajustes monetários, inflacionários e aumento por merecimento;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Qual o suporte tanto prático quanto psicológico para exercer as atividades do dia-a-dia;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Quais os incentivos reais dados ao crescimento tanto interno quanto externo e qual o reconhecimento dado ao bom desempenho, tanto quanto ao enriquecimento trazido consequentemente para a firma;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Qual o verdadeiro sentido, o propósito e a “oportunidade” que terei dentro da empresa para me desenvolver bem como aprimorar os processos e produtos internos após ser contratado;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Finalmente, o que acontece efetivamente quando chefias praticam abusos.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;

  &lt;p&gt;Aguardo sua resposta, sabendo que uma empresa tão moderna, inovadora, disruptiva, &lt;em&gt;lean&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;digital&lt;/em&gt;, etc., certamente já “cocriou” com os seus, todos pensantes “fora da caixa” e seres “fora da curva”, as respostas, tendo-as na &lt;em&gt;ponta da língua&lt;/em&gt;, agora e de imediato, e que vamos ter uma conversa realmente proveitosa para ambas as partes quando da nossa mútua entrevista.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Obrigado,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vanderlei Martinelli&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Especialista em Análise, Criação, Arquitetura, Desenvolvimento e Manutenção de Sistemas, Processos e Programas para Computadores&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sujeito a mudanças e atualizações. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Dentre um monte mesmo de outras coisas tão ou mais importantes que nem imaginam. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 18 Dec 2021 16:30:00 -0300</pubDate>
        <link>https://blog.alecrim.com/posts/resposta-ao-recrutador/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.alecrim.com/posts/resposta-ao-recrutador/</guid>
        
        <category>acessibilidade</category>
        
        <category>diversidade</category>
        
        <category>emprego</category>
        
        <category>entrevista</category>
        
        <category>inclusão</category>
        
        <category>recrutamento</category>
        
        <category>respeito</category>
        
        
        <category>Opinião</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Não Seja Exclusivo</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;extra-extra&quot;&gt;Extra! Extra!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quando ouvimos algo sobre exclusividade derivamos logo o sentido de “furo de reportagem”. Algo como “Extra! Extra! Exclusivo! Temos gravada a confissão de genocídio pelo genocida!” significando que só aquele veículo de comunicação teve acesso ao material jornalístico e vai divulgá-lo antes de qualquer outro e só será possível acessar a informação através dele, excluindo-se todos os outros meios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mais-exclusivo-né&quot;&gt;“Mais exclusivo, né?”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Exclusividade, porém e boa parte das vezes, é usada noutro contexto bem conhecido pelos brasileiros, seja lá de que lado do muro do condomínio vivem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembro de uma vez, andando por um &lt;em&gt;shopping center&lt;/em&gt; em São Paulo (a meca desse ramo de atividade no Brasil). Cara de pau que sou, vou entrando em qualquer veículo que esteja em exposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naquela época não teria nem como sonhar em comprar a tal Mercedes mas, para minha grata surpresa, o vendedor não me julgou, muito menos pela aparência. Explicou-me tudo “tintim por tintim”, com toda a calma do mundo, entendendo perfeitamente que quem vê roupa não vê extratão. Que bom isso! Porque a cada passo que eu ou minha esposa dávamos nesse tal estabelecimento havia no mínimo dois “sombras” nos seguindo de muito perto, bem ao estilo daquela música do &lt;em&gt;Police&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que vem ao caso é que o atencioso vendedor (que sempre me lembro positivamente e se algum dia fosse comprar uma Mercedes, o procuraria pelo mundo para comprar diretamente com ele) falou que havia um carro ainda mais sofisticado que aquele, caso o que estava exposto não me agradasse, mostrando-o num catálogo com toda boa vontade e completando que aquele sim ‘era para quem procurava algo mais exclusivo’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naquele momento eu só pude comparar um carro a um terno e me lembrar que se eu quisesse um terno exclusivo iria ao alfaiate e pediria um sob medida, não compraria um da Armani, que provavelmente seria muito mais caro que o terno que Seu Antenor faria para mim, já tendo meus tamanhos, e seria só comprar o tecido, pagando-o depois em suaves prestações o pouco dinheiro que cobrava por arte tão excelente e tão rara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Interrupção para alertar que alguns nomes e épocas foram trocadas por conta de ser eu quem está escrevendo o artigo e poder fazer o que quiser nele e dele.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só depois de muito tempo comecei a entender como será o meu futuro, como será o seu… Não! Digo, como esse “exclusivo” e seu sentido nem passava perto da minha inocência e da minha retumbante ignorância.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O moço era bom, o conceito ao que foi obrigado a moldar sua fala é que não.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exclusivo-o-oposto-de-inclusivo&quot;&gt;Exclusivo: o oposto de inclusivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O que o moço queria mesmo dizer é que caso eu comprasse o tal carro entraria para um seleto grupo de pessoas, principalmente no Brasil: aqueles que podem comprá-lo. E aqui chegamos. Esse exclusivo é o oposto de inclusivo! E tem gente que acha isso bonito. Tem gente que ostenta isso. Tem gente que corrompe e é corrompido por isso. Tem gente que mata ou é morto por isso. Tem gente que… Você pegou a ideia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se algo é o oposto de inclusivo, eu tô fora (desculpem o trocadilho infame).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda vez que alguém quer ostentar um &lt;em&gt;status&lt;/em&gt; por qualquer coisa que seja, pode ser material, intelectual, espiritual, hierárquica, social, étnica, histórica, real ou falsa, não importa: quer mostrar como ele ou ela está em outra casta, uma superior. Que aquilo só ele e poucos do seu clube podem acessar, usufruir ou mostrar. E é assim que as coisas são e é assim que as coisas funcionam e é assim que as coisas devem continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É mesmo?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;careta-quem-é-você&quot;&gt;Careta, quem é você?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quem se dá ao trabalho de me conhecer minimamente (ao contrário de quem vem me medir pela própria régua ou, pior, por réguas que colocaram em suas mãos, sem nem me olhar direito nos olhos) sabe que permeiam nas minhas atitudes, muito mais até que no meu discurso, a inclusão, a diversidade e a acessibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faço tudo isso com perfeição? Não. Até porque “perfeito” é algo feito por completo. Como não morri, nada vai ser feito por completo na minha vida. Nem mesmo depois dela. Mas me esforço bastante para que o progresso seja genuíno e não apenas propaganda. É um processo gratificante e sem fim. Com benefícios para todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Convido aos caretas que nunca ouviram falar da novena de Dona Canô a experimentarem também. O bem faz bem. E dá até dinheiro (tem outro artigo meu aqui falando sobre isso), se é a única coisa que você quer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-pó-branco-que-vicia&quot;&gt;O pó branco que vicia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lembrei de tudo isso porque sábado agora fui fazer minhas habituais operações de guerra, digo, compras semanais (e como chamar compras triviais num estado de pandemia que, pasmem, ainda não acabou?). E nesse mercado cujo nome tem referência a um pó branco que vicia e pode até matar, tem um clubinho. Não é novidade. Acho que todo lugar agora tem algum tipo desses. Inscrevi-me. Até porque há esses descontos e também possíveis panelas de “brinde” caso você gaste R$ 10.000,00 em duas semanas em compras, pregando selinhos num lugar diminuto e pagando uma diferença de R$ 2.000,00 ao final (tá, os valores e prazos são outros, mas não são tão diferentes).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-clubinho-de-novo&quot;&gt;O “clubinho” de novo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aí esse “clubinho”… É claro que precisava existir, sabe? Por conta duma dessas empresas “lean”, “digital não-sei-o-quê”, “transformadores de &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; nenhuma” ou seja lá que nome o &lt;em&gt;marketing&lt;/em&gt; decidiu usar nessa semana. Como para poder usufruir do clubinho tinha de haver uma &lt;em&gt;app&lt;/em&gt; “disruptiva”, “inovadora”, “ágil” e o escambau. E só através dela é possível ter descontos ou “vantagens”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É assim: você entra no supermercado com seu filho mais novo no colo, sua filha exploradora e curiosa andando por todo lugar menos onde você queria que ela estivesse, um carrinho de supermercado desengonçado empurrado com a outra mão e na terceira mão você segura o celular, que é bom estar com bateria carregada para aguentar até o final das compras, que tenha acesso ao 3G, portanto com crédito e/ou a fatura paga. Tentando saber o que há nos balcões com disposição mutante a cada dia (&lt;em&gt;a la&lt;/em&gt; Stephen King) para ver se bate com o que você precisa comprar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você que já está de saco cheio de segurar um celular na frente da cara o tempo todo pra tudo e sabe que em breve nenhum ortopedista poderá consertar mais… Tem de pegar o &lt;em&gt;c&lt;/em&gt; do celular e ficar tentando achar num labirinto de minotauros onde é que se ativa a porcaria da promoção que vai lhe fazer economizar alguns reais que talvez faça a diferença entre poder levar o litro de leite ou não. O carrinho está quase tombando, seu filhinho chorando, sua filha subindo numa prateleira e você… Tendo de acreditar o quanto o supermercado te ama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, alguns &lt;em&gt;b&lt;/em&gt; dirão: “Se ela está com essa dificuldade toda, não deveria estar no supermercado do pó branco. Esse é mais exclusivo, sabe? É pra outro tipo de gente, entendeu?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tipo de gente?” Sério isso? Em 2021?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que nem o supermercado nem aquele carro são tão bons assim. Muito pelo contrário. É o mínimo do mínimo e às vezes nem isso. Mas, como sabemos, hoje pra ter migalhas de bons produtos e boa educação, só se você for Prime-VanGogh-Personnalité e às vezes nem isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então sim: essa pessoa está lá no mercado do pó e tem todo o direito de estar lá quanto qualquer outro cidadão. Seja lá o que aparente ter ou que tenha: é uma pessoa. Ser uma pessoa é único requisito possível e necessário para ser bem tratado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque senão dirão nas OKRs das KPIs das PQPs que querem “encantar” o cliente. Enfeitiçando-o para entrar no mesma clima do churrasco alucinógeno que você e os outros CEOs e CTOs e sabem-se lá quais mais siglas, fizeram aglomerando-se sem máscara no final de semana, aparentando se autocongratular enquanto, na ausência de volume em certos lugares no corpo, tentam compensar no tamanho do carro, da casa, da empresa, ou… Eu ia falar de iate, mas a classe que se acha “elite” neste país tem dinheiro pra isso não. Porque nem ricos de verdade são. E em sentido algum. Agora quanto ao financeiro, ricos mesmos aqui são só uns cinco entre mais de duzentos milhões.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;os-atentados&quot;&gt;Os atentados&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O fato é que além de ser um atentado a acessibilidade, ter de “ativar” as ofertas no tal aplicativo  é exclusivo. E tudo que é exclusivo, como já sabemos, está excluindo alguém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca vai ser demais: “exclusivo” não é bonito nem bom nem nada que preste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se é exclusivo, exclui quem não tem celular. Quem não pôde levar o celular. Quem não pode pagar a conta do celular. Quem não consegue ter três mãos para fazer tudo ao mesmo tempo. Exclui quem precisa cuidar dos filhos. Quem precisa cuidar por onde anda. Quem precisa cuidar da saúde mental e desgrudar do celular. Exclui quem queria fazer do ato de ir ao supermercado algo mais prazeroso e se “encantar” com os logos todos iguais dos produtos nas prateleiras (cada vez mais parcas de produtos e cada vez mais mutantes). Exclui quem queria se dar ao “luxo” de tentar ver se tem algum conhecido pelo mercado para poderem tecer juntos palavras de “agradecimento” ao ministro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim… Exclui. E se exclui, a promoção não é para todos. Só para quem eles querem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos dirão que fazer “clubinhos” de “vantagens” é um direito do estabelecimento para “fidelizar” o cliente. Mesmo que seja: quer “fidelizar”? Tenha bons produtos a preços justos e tenha excelência no atendimento. Pronto. Fidelizou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, quer fazer de conta, caia fora. Quer bancar o legalzão? Seja legal de verdade e todos saberão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minimamente não dependa de um aplicativo para que a pessoa tenha direito ao desconto. Muito menos ter de ficar horas procurando onde é que estava a cabeça do CEO ou CTO ou CBO, seja do supermercado ou da empresa que desenvolveu o aplicativo, quando achou ou acharam que isso seria boa ideia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dei meu CPF? Ativa logo todos os descontos. Pronto! Nem era pra pedir. Era pra dar desconto pra todo mundo. Mas quer clubinho? Tá… Mas não me faz ter de cancelar toda a compra e ficar meia hora no caixa tentando achar onde estava o desconto do papel higiênico que a pessoa do caixa fica repetindo, já com raiva sei lá se de mim, do supermercado, da vida ou de si mesma, que se eu não ativar o tal desconto mundo vai acabar, explodir ou sei lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, o supermercado é claro comigo, em qualquer esfera, por qualquer meio, por qualquer cargo: se eu estiver sem celular, não tenho direito ao desconto. Se não posso comprar um celular, não tenho direito ao desconto. Se não consigo instalar o aplicativo, não tenho direito ao desconto. Se não tenho internet, não tenho desconto. Se não consigo enxergar ou achar onde está a minúscula célula que devo apertar, não tenho desconto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se isso não é exclusão, discriminação e preconceito, o que seria? E o que fazer? Ligar para o Procon? Chamar um exorcista especialista em burrice-ostentação-coletiva?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poder-se-ia dizer que diante tantas outras coisas absurdas, isso é um “problema de primeiro mundo”. Mas não, não é. Alguns reais a menos no papel higiênico poderiam virar de bom grado um quilo a mais de feijão no carrinho. Se você não vive esse problema nem precisa disso, que bom. Mas então é bom mesmo começar a fazer parte da solução. O que você faz com o seu privilégio?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;assinado-a-gerência&quot;&gt;“Assinado, a Gerência”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aí vem a pessoa que gerencia ou supervisiona, que já tentei conversar em outra ocasião, explicando que cerveja sem álcool não é bebida alcóolica e portanto pode ser passada no “cartão alimentação”, enquanto ela insiste já brava que inseticida é alimentação, mas cerveja não, batendo boca comigo como se eu fosse um inimigo e não seu cliente…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veio o tal gerente cancelar a compra sem nem responder o que eu tinha perguntado; depois jogar um papel de reclamação em cima de mim com uma caneta anexa quando pedi para saber como reclamaria formalmente do mau atendimento e passei naquele momento a incluir o nome dele na reclamação. Paralelamente e de esgueio, vendo que seu nome constava ali, começou a gritar comigo e só chamando outra pessoa de outro lugar na hierarquia eu fui conseguir uma promessa que algo seria feito e o papel que escrevi não seria jogado no lixo logo após a minha saída.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eu expliquei pra ele, e não foi a primeira vez… Que sim, eles podem errar. Que sim, eu posso errar. Podemos perder a paciência, mas jamais o respeito. Podemos nos exaltar, mas não brigar. E é o que acontece na maior parte da vezes que reclamo de algo na casa do pó branco. Infelizmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ser justo: há pessoas lindas lá em todos os sentidos, que nos atendem, a mim e a minha esposa, com competência, educação e genuína gentileza. Seremos clientes deles para sempre onde quer que forem, mesmo que em outro supermercado, mesmo que em qualquer outro ramo ou lugar para onde queiram seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;evoluindo-juntos&quot;&gt;Evoluindo juntos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lembro de uma vez em que havia facas e cutelos na promoção e expostos em bandejas, sem plásticos nem nada protegendo as lâminas. Tudo isso ao alcance de crianças pequenas. Fui lá, descrevi o problema e fui tão bem atendido que até fiquei emocionado. No outro dia estavam não na melhor posição do mundo, não com as lâminas todas cobertas, mas fora do alcance de crianças pelo menos. Não é lindo conversar e podermos melhorar os ambientes que em vivemos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noutra ocasião relatei o fato das cervejas (bebo uma &lt;em&gt;long neck&lt;/em&gt; por mês) estarem do lado de produtos de limpeza (e fortes). Essa eu já desisti. Não adianta. Assim como não adianta eles acharem que inseticida é comida, mas cerveja sem álcool não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que não sei se devo desistir é que o gerente seja melhor treinado. Assim como a pessoa do caixa, Assim como tantas outras pessoas que não tiveram a oportunidade de aprender ou serem tratadas com a gentileza que boa parte dos clientes merece.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-coração-na-boca&quot;&gt;O coração na boca&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fico com o coração na mão (ou seria na boca?) quando, imagino que com razão, preciso relatar algo que não tenha sido legal. Fico também puto comigo. Eu não deveria me estressar. Não deveria mesmo. Mas tem hora que não me parece justo ficar calado, vez após vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gosto do que é positivo. Do que é leve. Do que é agregador. Quem me conhece sabe: relato mesmo e também o que é bom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando é elogiável, precisa ser elogiado. E muita coisa precisa ser elogiada. O sorriso do moço que está lá desde manhã colocando os produtos nas prateleiras e pára tudo para me explicar com o maior respeito e calma que o laticínio que eu procurava está logo abaixo da placa gigante onde se lê, ora ora, “laticínios”. Insisto na gentileza. Insisto no elogio. Insisto na gratidão. Não importa se a pessoa recebe pra isso ou não, procuro, sempre que posso, ir lá, agradecer e elogiar. Seja pra quem for ou que posição ache se encontrar. Ela merece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, voltando ao coração na mão: é por conta desse receio imenso de uma reclamação minha não ser bem tratada depois. E se o que mudar depois for não a forma de tratar o cliente ou o como o serviço é prestado a ele, mas sim a pessoa que estava lá? Digo, a mudança na vaga da pessoa que estava lá. Na outra semana é outra pessoa. A anterior sumiu. E isso, maior parte das vezes, não é a melhor forma de solucionar a coisa toda. Até porque não é simplesmente aquela pessoa ali. É a empresa. É a rede. É o conglomerado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o CEO e sua corte de bajuladores que não sabem que você nem a pessoa do caixa existem, e nem querem mesmo e de verdade saber. Sabem apenas da fórmula: despender menor dinheiro possível para um, obter maior dinheiro possível do outro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-a-forma&quot;&gt;Qual a forma?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A melhor forma para boa parte dos problemas atuais nas empresas, não só por aqui no Brasil, é capacitação, educação e valorização do ser humano que trabalha para você. E, através dele e dos clientes que pagam dinheiro para sua empresa e para você, &lt;em&gt;chief-of-alguma-coisa&lt;/em&gt;, é que você tenta fazer de conta que seu salário sustenta seu modo raso de vida. É isso que gera o crescimento que você adora exibir nos &lt;em&gt;quarters&lt;/em&gt; e nos &lt;em&gt;halfs&lt;/em&gt; nas reuniões da empresa em &lt;em&gt;powerpoints&lt;/em&gt; mal feitos. Essa boa vontade alheia e esse dinheiro obtido é que permitem a você se exibir ou exibir para os outros machos-adultos-brancos quantos pés teria o iate virtual que você não tem dinheiro para pagar, quase entrando em catarse numa obsessão e excitação mútua por tamanhos e outras coisas que é melhor nem dizer, mas psicólogos poderiam tentar explicar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;é-sério&quot;&gt;É sério!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Perder o emprego hoje no Brasil, para a maioria dos brasileiros, é o mesmo que entrar num filme de terror. Pior que isso: é como entrar numa espécie de não-vida. Ser considerado uma não-pessoa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sabe o que é isso? Experimente ficar sem dinheiro para pagar o aluguel, a energia elétrica, a água, o telefone e, principalmente, a comida. Em pouquíssimo tempo você e os seus, não importa as cores das suas bandeiras, serão mais que invisíveis para a sociedade que tanto lhe tratava bem enquanto seu cartão passava. Serão tratados como indesejáveis, nojentas e sim, não-pessoas, não-cidadãos, já que não mais clientes ou consumidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eu quero? Quero que as pessoas, todas elas, sejam bem tratadas e saibam o que é tratar bem. E entendam porque ambas as coisas são importantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que há coisas que elas podem ou não conseguir fazer. O que quero dizer, porém, é que há coisas que &lt;strong&gt;as empresas têm o dever de fazer&lt;/strong&gt;, mas escolhem, dia após dia, hora após hora, não fazer. Preferem tratar seus funcionários e clientes como nadas. Mesmo aqueles que ainda estão lhe rendendo dinheiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim: preciso mesmo ter celular ou participar de algum clubinho para ser tratado com um mínimo dignidade e, talvez, como ser humano? Eu gostaria muito que a resposta dos frutos da sua empresa (e não apenas o que ela &lt;em&gt;marqueteia&lt;/em&gt; interna e externamente) seja um imenso &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como também gostaria, para o bem de todos, inclusive o seu, que fosse um imenso &lt;strong&gt;sim&lt;/strong&gt; a resposta sua e da sua empresa ao fato de que, para ser tratado como ser humano, com educação, com gentileza e com dignidade, como todo ser humano mais que merece, basta ser humano e basta existir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senão, incluindo esses, você e aqueles que se acham elite de alguma coisa, exclusivo a exclusivo, não sobrará um de nós no universo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 12 Sep 2021 23:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://blog.alecrim.com/posts/nao-seja-exclusivo/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.alecrim.com/posts/nao-seja-exclusivo/</guid>
        
        <category>acessibilidade</category>
        
        <category>inclusão</category>
        
        <category>sociedade</category>
        
        
        <category>Opinião</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Seu iPhone pode lhe matar. Sério!</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;coisas-muito-mal-feitas&quot;&gt;Coisas muito mal feitas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sua vida vale menos que quinze minutos do tempo de um bom programador dentro da Apple. Ao menos para a Apple e mais um monte de gente. Entenda.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-chacoalhão&quot;&gt;O chacoalhão&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Chacoalhar seu iPhone em 2007 para desfazer alguma ação enquanto caminha deslumbrado pelas ruas de San Francisco podia até parecer engraçadinho e divertido. Fazer isso em 2021 com um iPhone que custa 14 vezes o valor de um salário mínimo mensal no Brasil, principalmente se ele for arremessado ao chão durante o ato, pode ser bem o oposto disso (não que naquela época já não fosse).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que havia uma solução melhor de interface que essa e a Apple, pensando agora apenas em iPhones gigantes, implementou. O resultado é que hoje, adicionalmente, você pode tentar tocar a tela com três dedos&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; e esperar que o &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; entenda o mesmo que você e o &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; já tinham entendido durante o gesto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;temporizadores&quot;&gt;Temporizadores&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Agora, você já tentou em 2021 configurar mais de um &lt;em&gt;timer&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; no seu iPhone?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tipo… Enquanto cozinha você precisa de um &lt;em&gt;timer&lt;/em&gt; para o cozimento da cenoura e outro para o cozimento da abobrinha. Paralelamente você precisa saber quando já deu o tempo do seu filho precisar tomar outro remédio. Trivial, mas seu iPhone de US$ 2,700.00&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; nada pode fazer por você. Desde sempre só está disponível um &lt;em&gt;timer&lt;/em&gt; para os felizes possuidores de iPhone.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alarmes&quot;&gt;Alarmes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A coisa pode ser ainda mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que na virada do ano você talvez queira configurar um alarme às 00:00 para saber quando abraçar e confraternizar com seus próximos. Tudo isso enquanto seu iPhone está filmando a alegria de um recomeço e uma nova etapa na história da humanidade que usa este calendário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você vai descobrir, da pior maneira, que o alarme assim que iniciar desliga automaticamente a gravação do vídeo sem nem lhe perguntar ou dar qualquer sinal que isso aconteceu. Você perdeu o registro desse momento e não tem como pedir pro mundo inteiro voltar à meia-noite pra regravar tudo de novo. A verdade é que não estamos num filme de Hollywood e nem todos nós em Las Vegas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-alerta-da-morte&quot;&gt;O alerta da morte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Indo um pouco mais além, deixando inúmeros outros exemplos de lado, chegamos finalmente ao alerta modal de bateria baixa&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o primeiro passo do seu filho. A primeira tentativa dele que pode mesmo dar certo. É emocionante. É lindo. É um momento único na historia dele, sua, e de todas as pessoas ali que o amam. Você quer mesmo deixar isso registrado para a posteridade. E merece ser registrado para a posteridade. É o seu filho. Nada mais importante que seu filho, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não para a Apple. Se você tiver um iPhone e quiser filmar o primeiro passo do seu filho, ou mesmo apenas tirar uma foto, é bom que sua bateria não esteja percentualmente engatilhada para mostrar o alerta da morte (que pode ser literal como explicarei adiante).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chamada-telefônica-sim-alerta-de-bateria-não&quot;&gt;Chamada telefônica sim, alerta de bateria não?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Qual o critério afinal?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;chamada-telefônica-é-tão-cringe&quot;&gt;Chamada telefônica é tão &lt;em&gt;cringe&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uma coisa que era perfeitamente normal em 2007: o anúncio de uma chamada telefônica ocupar a tela inteira e ter prioridade sobre todo o restante. Afinal o nome do dispositivo é iPhone. Era para ser um telefone. Lembram do que isso significava? Mas estamos em 2021 e eu acho bem melhor a solução atual onde a pessoa pode optar entre uma tela cheia ou apenas uma notificação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu opto pela notificação. Quase não faço mais chamadas telefônicas convencionais, configurei meu telefone só para receber chamadas telefônicas de quem estiver na minha agenda e, mesmo assim, quando não estiver em algum modo de foco (o velho “não perturbe”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado Apple! De coração. (Isso me dá até vontade de pagar quase oitocentos reais para ter o privilégio de poder colocar um app grátis em sua loja por mais um ano. Brincadeira, não dá vontade não.)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;modal-e-system-modal&quot;&gt;“Modal” e “system modal”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O termo “modal” é usado atualmente quando um &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;, neste caso suas &lt;em&gt;apps&lt;/em&gt;, quer sua atenção para algo e jura de pé junto que não conseguirá de modo algum mesmo continuar se você não parar tudo que está fazendo na vida e no mundo e lhe der atenção imediata. É claro que a &lt;em&gt;app&lt;/em&gt; é mais importante que tudo e quem fez essa coisa, digo, &lt;em&gt;app&lt;/em&gt;, sabe mais sobre sua vida que você mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas existe algo pior que “modal”:  é o &lt;strong&gt;“system modal”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Sim… Agora é que está começando o artigo de fato. Portanto acorde a pessoa ao lado porque agora é que vem a melhor parte!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“System modal” é uma intervenção abrupta que exige sua atenção imediata e nada pode ser feito assim como o “modal” descrito anteriormente. Só que no nível do sistema! Sim… Seu celular é sequestrado completamente até que você responda&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. O que também significa que nada mais em lugar algum do seu celular vai funcionar enquanto você não responder. Como já sabe, se fosse apenas “modal” era só fechar a coisa e destilar alguns adjetivos elogiosos aos criadores dessa praga. Digo, dessa &lt;em&gt;app&lt;/em&gt;. Mas agora é o sistema operacional. O &lt;em&gt;f&lt;/em&gt; sistema operacional!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que fazer quando é o sistema operacional que trava sua vida inteira só porque ele se acha muito mais importante que você ou qualquer coisa que você esteja fazendo? Fico imaginando o que se passa pela mente de quem o idealizou para acreditar piamente que sua vida vale menos que uma bateria de um telefone estar aos 20% de acabar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quando-é-apenas-um-inconveniente&quot;&gt;Quando é “apenas” um inconveniente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ter de parar tudo na sua vida para dizer ao computador o que ele deve fazer para continuar algo tão corriqueiro pode ser inconveniente. (Sim, o seu iPhone é um computador, rodando UNIX ainda por cima. Ou seria por baixo?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Coloco em modo de economia de energia ou só deixo como está? Só para constar, nada pode ser mais importante neste momento em todo o universo do que você saber que estou com 20% de bateria e me dar atenção total imediata. Inclusive, gentilmente parei todo o resto nesse telefone enquanto voce não me responder, tá?” — diz seu querido iPhone (embora eu ouça a voz do Craig, meio que tossindo “disfarçadamente” às vezes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se fosse seu filhinho pedindo que você fosse até ao banheiro limpá-lo, faz parte da paternidade. Mas… Um telefone? É sério isso?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quando-pode-ser-fatal&quot;&gt;Quando pode ser fatal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muitos de nós não podem desfrutar do “luxo” de ter um carro com Apple CarPlay de fábrica ou adaptar um sistema de som ou multimedia de terceiros no seu carro que torne essa funcionalidade acessível&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Só o que pode ser feito muitas vezes é comprar na farmácia mais próxima um daqueles suportezinhos de celular e o acoplar na saída de ar do seu carro (sim, na farmácia… já viram quanto custa isso na Apple Store do Brasil?). Lembrando que no Brasil muitas pessoas dependem de entregar comida em motocicletas, onde a adaptação é ainda mais complicada&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí você coloca o Waze&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para rodar lá, que fala até português brasileiro bem e nem precisa mudar o idioma do seu celular inteiro pra isso, para te ajudar no caminho. E, só para constar:  sempre achei que deveria ter sido a Apple a comprar o Waze; a &lt;em&gt;app&lt;/em&gt; “Mapas” da Apple só deve funcionar direito nos quarteirões ao redor da casa do Tim Cook; ainda acho que um Forstall mais humilde ainda fez e faz falta nessa torta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que, não importa que &lt;em&gt;app&lt;/em&gt; de mapa você use, ao que parece nada do mundo é mais importante que os malditos 20%, 10% ou 5% de bateria do seu iPhone. Nem sua vida. Ele vai mostrar uma caixa de diálogo minúscula, com botões de ação minúsculos, propositalmente desenhados para não poderem ser apertados, muito menos facilmente. Muito menos com o carro em movimento. Muito menos com vidas envolvidas. A sua, as de quem está no seu carro junto a você, as dos que estão na estrada e as dos que estão em outros carros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Várias pessoas podem literalmente morrer pelo fato de você genuinamente precisar saber se deve ou não sair da rodovia, mas o iPhone ainda assim quer que você dê atenção à coisa mais urgente e importante do mundo nesse momento: a porcentagem da bateria. Não pode ser uma notificação, não pode ser uma barra de &lt;em&gt;status&lt;/em&gt; com outra cor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o ícone ou porcentagem lá em cima piscando já resolveria. Mas o Tim e Craig acham que isso não importa, que sua vida não importa e precisam que você, talvez a 80 km/h&lt;sup id=&quot;fnref:9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:9&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ou mais , pare tudo, olhe para o telefone, tente apertar um botão que não quer ser apertado e corra o risco real de matar sua família, uma pessoa na rua que nem sabe o que é um iPhone e, é claro, você mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quem-pode-fazer-alguma-coisa&quot;&gt;Quem pode fazer alguma coisa?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ninguém!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia dizer que você mesmo poderia, se parasse de comprar iPhone. Mas aí eu fico sem poder programar &lt;em&gt;apps&lt;/em&gt; para iPhone (uma outra paixão minha desde que o Steve todo orgulhoso e fazendo piada de tiozão o lançou), tentando seguir as &lt;em&gt;Human Interface Guidelines&lt;/em&gt; que a própria Apple não segue, tentando servir e ser útil da melhor maneira possível à pessoa a quem de fato presto serviço e quero ver toda feliz e satisfeita: o usuário que precisa, baixa e usa uma &lt;em&gt;app&lt;/em&gt; e, no final, é quem paga, não só financeiramente, toda a conta e todo o rodar das engrenagens dessa indústria trilionária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pedir para usar o outro sistema operacional&lt;sup id=&quot;fnref:10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:10&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (infelizmente e ainda o único concorrente) seria algo ainda pior. E ficar sem celular em 2021 é quase como se desconectar totalmente do mundo à sua volta. (Talvez não fosse má ideia, pensando bem.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quanto-vale-a-vida&quot;&gt;Quanto vale a vida?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Insistentemente, ano após ano, repito apelos para que algo seja feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não deve ser tão difícil”, imagino eu conversando com os semideuses. “Coloca aí o código na minha mão! Eu até sei mais ou menos o que alterar e onde”, devaneio&lt;sup id=&quot;fnref:11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:11&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim… É muito provável que leve mais tempo para encontrar onde está, e depois passar por toda burocracia gigante (automatizada ou não, necessária ou não). Codificar e mudar isso para uma notificação não deve mesmo levar nem uns quinze minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que faz chegar a triste conclusão de que, no fundo, sua vida não vale nem quinze minutos de um dos elfos programadores dentro da Apple. E nem precisava ser elfo. Até porque cada um dos integrantes da Apple, não importa em que posição achem estar, são exatamente pessoas assim como você e eu. Com as mesmas dificuldades e com as mesmas capacidades. Da mesma forma que nem você nem eu somos melhores que ninguém lá, ninguém lá é melhor que você ou eu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sorry-for-the-inconvenience&quot;&gt;Sorry for the inconvenience…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mas, falando dos que se comportam como elfos ou semideuses: num desses anos tentei ver se alguém mais influente no Olimpo se sensibilizava e fizesse chegar a mensagem a quem pudesse ao menos considerá-la. Um desses semideuses certa vez concedeu-me a graça da sua resposta, dizendo que marcar pessoas aleatórias no Twitter não faria nada mais que incomodá-las inutilmente. Bem, o que é incômodo para você, meu querido cínico, pode significar evitar a morte literal de outra pessoa tão pessoa quanto você. (Ah, e essa admoestação carinhosa vale também para vocês, Phil Schiller, Craig Federighi e Tim Cook.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim… Feito este “pequeno” desabafo com uma infinidade de &lt;em&gt;footnotes&lt;/em&gt;, sarcasmos e ironias, bastante válidas entretanto, devo dizer que o assunto é mesmo sério. E gostaria que vocês atentassem para isto. O quanto uma interface mal feita não só pode trazer uma experiência ruim a pessoa que a usa. Pode, de fato, matá-la. E não há empresa no mundo, dispositivo no mundo, sistema operacional no mundo que valha mais que a vida de uma pessoa.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tente fazer isso num iPhone SE, primeiro modelo. Sim… Eu sei que é triste, Phil Schiller, as pessoas não comprarem sempre os últimos modelos de dispositivos da sua &lt;em&gt;long fellow&lt;/em&gt;, Apple: claro que elas fazem isso só porque são chatas. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Até onde eu vi a Apple não traduziu isso para português brasileiro, mantendo o termo em inglês. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sem capinha, sem carregador e sem Apple Care. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Seja lá 20%, 10%, 5% ou que número a Apple ache que deva ser. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ou reinicie o celular. O que é bem rápido, só que não, né? &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Desculpe novamente, Phil Schiller. &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ah, vocês sabiam que tem uma empresa (que diz não trabalhar no ramo de entregar comida e que não teve criatividade para criar nem mesmo um nome) que acha que entregadores de comida, funcionários não reconhecidos seus, não merecem estar na “casta” de pessoas que possuem iPhone? Será que eles acham que só quem pode pedir comida neste país merece usar iPhone e quem entrega essa mesma comida não? Seja lá como for, pergunte a um desses funcionários do… você sabe o nome… se a &lt;em&gt;app&lt;/em&gt; para entregadores roda no iOS. Aproveite e pergunte sobre toda a rede de seguridade que eles não têm. &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:8&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Que vai vender até minha respiração para anunciantes e cada localidade minha para os governos. &lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:9&quot;&gt;
      &lt;p&gt;“Quilômetros por hora”… Sim, eu sei que é um negócio muito maluco, muito difícil de entender para certa parte do mundo. Para a outra parte é o que se usa para medir a velocidade de um veículo. E olha que “disruptivo” e “inovador”: 10 milímetros viram 1 centímetro; 100 centímetros viram 1 metro; 1000 metros viram 1 quilômetro. Como ninguém pensou nisso antes? &lt;a href=&quot;#fnref:9&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:10&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Aquele que foi comprado pelo Google para virar cópia do BlackBerry quando entenderam que estavam olhando na direção errada e então resolveram copiar o iOS (que na época era conhecido como Mac OS X rodando em celular e no ano seguinte foi nomeado iPhone OS). &lt;a href=&quot;#fnref:10&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:11&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Quem sabe no dia em que Apple a me “deixar” morar onde eu quero morar e não onde ela queira que eu more? &lt;a href=&quot;#fnref:11&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 18:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://blog.alecrim.com/posts/seu-iphone-pode-lhe-matar/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.alecrim.com/posts/seu-iphone-pode-lhe-matar/</guid>
        
        <category>acessibilidade</category>
        
        <category>bateria</category>
        
        <category>notificação</category>
        
        <category>morte</category>
        
        <category>modal</category>
        
        <category>alerta</category>
        
        <category>Apple</category>
        
        
        <category>Opinião</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>O Lucro da Diversidade</title>
        <description>&lt;p&gt;A Netflix já fez mais pela produção de séries do que as redes de televisão em décadas. Já fez mais pelo cinema que a “indústria” do cinema fez em décadas. Tudo isto por conta da fomentação e da valorização da diversidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Várias produções únicas e fenomenais de vários países para ter sucesso só dependiam de recursos técnicos, logísticos e financeiros, depois uma boa divulgação e grande visibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas, por mais simples ou sofisticadas que sejam, amam a dignidade, a criatividade e a excelência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, finalmente, uma &lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt13495314&quot;&gt;série&lt;/a&gt; polonesa pode ser vista e apreciada por uma pessoa em Piracicaba (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/vmartinelli&quot;&gt;eu&lt;/a&gt;). Uma pessoa na Polônia pode assistir e apreciar uma &lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt4922804&quot;&gt;série&lt;/a&gt; co-dirigida por uma piracicabana (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/danilibardi&quot;&gt;Dani Libardi&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diversidade de pessoas traz diversidade de ideias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas querem se ver representadas, querem ver a si no mundo e nas produções culturais. Ao mesmo tempo em que querem viajar o mundo e conhecer mundos novos, ideias novas, sentimentos novos, experiências novas, vivências novas. Ainda que isso seja através do único meio de transporte atualmente possível para alguns: uma tela de televisão, de computador ou de celular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fomentar, valorizar e dar espaço à diversidade a Netflix atualmente consegue exibir produções que nenhuma outra consegue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível que mesmo o objetivo sendo tão apenas lucro financeiro, ainda assim a diversidade seja vantajosa. É preciso, porém, que seja muito mais que o lucro financeiro o objetivo, porque as pessoas sabem quando estão sendo enganadas ou quando os valores são nobres, genuínos e praticados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É óbvio que querer dinheiro num mundo em que se depende do dinheiro até para ter o mínimo do mínimo de dignidade não é algo que possa ser tão superficialmente demonizado sem trazer o contexto imenso da história da nossa espécie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indo para além do fato de o ser humano ser o único ser vivo neste planeta que paga para estar nele: como se ganha esse dinheiro, como é distribuído e a quem é acessível e, finalmente, como é usado e qual o fruto dele é que faz toda a diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos maiores lucros, certamente não o único, provindo da diversidade é a riqueza cultural (que é, essencial e profundamente, uma das maiores riquezas humanas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que empresas como a Netflix, pelo menos por enquanto, são tão bem quistas por seus assinantes. Que até se dispõem, quando têm recursos e entendem fazer sentido, a pagar mais caro para que continuem sendo assim: diversos.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 29 Aug 2021 16:45:00 -0300</pubDate>
        <link>https://blog.alecrim.com/posts/o-lucro-da-diversidade/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.alecrim.com/posts/o-lucro-da-diversidade/</guid>
        
        <category>cinema</category>
        
        <category>cultura</category>
        
        <category>diversidade</category>
        
        <category>sociedade</category>
        
        <category>streaming</category>
        
        <category>tecnologia</category>
        
        <category>televisão</category>
        
        
        <category>Opinião</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
